% !TEX root = ../main.tex

\chapter{Umsetzung}

Im folgenden Kapitel wird die Umsetzung des Systems beschrieben, gegliedert in die einzelnen \glspl{activity}. Für eine genaue Dokumentation des Programmcodes siehe die Dokumente in Anhang \ref{ch:anhang}.

\section{Android App}

\subsection{ShoppingListActivity}\label{sub:shoppinglist_activity}
Die ShoppinglistActivity bildet eine Art Manager-Klasse, welche die Einkaufsliste, die Rezeptansicht und die Kühlschrankliste verwaltet. Die einzelnen Darstellungen der Listen und Ansichten sind in \glspl{fragment} organisiert, die dynamisch angezeigt und angeordnet werden. Siehe dazu die Screenshots in Abbildung \ref{fig:shoppinglist} und \ref{fig:recipe_portrait}, für die initialen Ansichten. Um auf allen Android-Geräten eine konsistente Darstellung zu erreichen, wurde auf ein Framework namens \emph{ActionbarSherlock}\footnote{\url{http://actionbarsherlock.com/}} zurückgegriffen. Es erleichterte uns auch den Umgang mit den Fragments und der Tab-Darstellung.

\begin{figure}[h]
	\subfigure[Shoppinglist (Einkaufsliste)]
	{
		\includegraphics[width=0.47\textwidth]{images/screenshots/shoppinglist}
		\label{fig:shoppinglist}
	}
  	\hspace{0.5cm} 
  	\subfigure[Recipes (Rezeptansicht)]
  	{
  		\includegraphics[width=0.47\textwidth]{images/screenshots/recipe_portrait}
  		\label{fig:recipe_portrait}
  	}
  	\caption{Screenshots ShoppingListActivity}
  	\label{fig:screenshots_shoppinglistactivity}
\end{figure}

Die Einkaufsliste (Abbildung \ref{fig:shoppinglist}) wird zunächst automatisch anhand von systeminternen Informationen generiert und kann zusätzlich vom Benutzer manuell befüllt werden, über den Button \enquote{add product}. Die Informationen für die automatischen Einträge orientiert sich an dem Einkaufsverhalten, welche Produkte der Nutzer in letzter Zeit gekauft und benutzt hat. Für die Ermittlung und den zeitlichen Abgleich der benutzten Produkte ist hauptsächlich unser Websevice zuständig, siehe dazu auch Abschnitt \ref{sec:webservice}. 

Über einen Menüeintrag kann die Ansicht für den Kühlschrank aufgerufen werden. Produkte, die in den Kühlschrank gelegt werden, können über ihre RFID-Tags erfasst werden und in dieser Ansicht angezeigt werden, dargestellt in Abbildung \ref{fig:fridgelist}. 

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.45\textwidth]{images/screenshots/fridgelist}
	\caption{Fridgelist}
	\label{fig:fridgelist}
\end{figure}

Wird das Gerät gedreht, so werden die einzelnen \gls{fragment}e neu angeordnet, wie in Abbildung \ref{fig:recipe_landscape} zu sehen ist. Die Einkaufsliste und die Rezepte werden dadurch nebeneinander präsentiert und können bei einem ausreichend großen Display komfortabler verglichen werden.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=1.0\textwidth]{images/screenshots/recipe_landscape}
	\caption{Darstellung der ShoppinglistActivity, wenn das Gerät gedreht ist}
	\label{fig:recipe_landscape}
\end{figure}

Für jedes Produkt auf der Einkaufsliste bzw. Kühlschrankliste besteht die Möglichkeit es auszuwählen oder zu deselektieren. Die Auswahl der Produkte ist wichtig für die Generierung der Rezeptvorschläge in der Rezeptansicht. Hierbei werden die ausgewählten Produkte an unseren Webservice gesendet, der diese verarbeitet, an die Yummly-API sendet und eine Antwort mit den in Frage kommenden Rezepten zurückliefert. Die Antwort ist in JSON codiert und enthält die Rezepte plus Metainformationen, wie ihre Zutaten, Ratings und welche Zutaten fehlen bzw. vorhanden sein könnten. Zutaten, die bereits im Kühlschrank vorhanden sind oder auf der Einkaufsliste stehen werden ausgelassen. Nur diejenigen Zutaten, die zur Vervollständigung des aktuellen Rezepts benötigt werden, werden automatisch auf die Einkaufsliste gesetzt. Unsere App verwendet dabei die Daten aus der JSON-Antwort und erzeugt daraus Instanzen der \texttt{Recipe}- und \texttt{Product}-Klassen. Diese werden in entsprechenden Datenstrukturen gespeichert und für die weitere Verwendung innerhalb unserer App bereitgestellt.\\ 
Die Anfragen an unseren Webservice passieren asynchron und laufen über verschiedene kleine Android-Services ab, die von \texttt{IntentService} erben.

% Probleme
Einige Probleme gab es bei unserer UI-Präsentation: Bei der Verwendung der Fragmente kam uns der Lifecycle von Android oft in die Quere und führte zu unerwarteten Abstürzen, wenn das Gerät sich im Landscape Modus befand und in den Standby Modus ging. Dabei wurden die Methoden am unteren Ende des Lifcycles aufgerufen bis \texttt{onStop()}. Nach einer  unbestimmten Zeit wurde dann von selbst der Portrait Modus ausgeführt und verursachte damit Probleme bei der Anordnung und Darstellung der \glspl{fragment}, die es abzufangen bzw. zu berücksichtigen galt. Das war für uns eine unerwartete Besonderheit bei Android. Ohne die Verwendung des Frameworks, gestaltete sich der Einsatz von Fragments als sehr komplex und teilweise umständlich, was ihre Initialisierung anging. 

Für die Anfragen die Yummly-API standen uns für eine kostenlose Nutzung nur 500 Abfragen pro Tag zur Verfügung. Dies haben wir in unserem Aufbau berücksichtigen müssen, so dass die Generierung der Rezeptvorschläge etwas weniger dynamisch geschieht, als wir uns das im Idealfall vorgestellt hätten.

% subsection shoppinglist_activity (end)

\subsection{MapActivity}\label{sub:map_activity}
Für die Darstellung der Karte wurde auf die Google Maps API v2 zurückgegriffen. Sie bietet die Darstellung der Karte, das hinzufügen von \glspl{marker} und weitere Funktionen direkt für Android. Die API ist sehr gut dokumentiert und kann einfach in ein Android Projekt integriert werden und bietet einfach anzusteuernde weitere Funktionen wie z.b. eine API zur Routenberechnung.

Zur Berechnung von Routen wurde auf die Google Directions API zurückgegriffen, welche auch Routen für Fußgängern generieren kann, sofern die Wege bekannt sind. Dies funktioniert nicht auf dem Campus der Universität Ulm, da der API die internen Wege nicht bekannt sind und generiert eine Route, die an der Straße um die Universität herum führt. Zu weiteren Tests wurde deshalb eine Route in der Innenstadt von Ulm gewählt, welche die Tauglichkeit des Systems bestätigte.\\
Die Oberfläche besteht aus einem großen \gls{fragment}, welches die Karte darstellt mit Interface-Elementen zur Veränderung des Vergrößerungsfaktors. Der Ausschnitt füllt fast den komplett verfügbaren Platz auf dem Display (mit Ausnahme der Action- und Statusbar am oberen Rand) und kann per Fingerbewegungen und -gesten verschoben und der Vergrößerungsfaktor geändert werden. Zusätzlich wurden Buttons eingebaut um die Anzeige von \gls{marker} zu de- und aktivieren sowie eine neue Route auf Basis der aktuellen Position zu generieren. Der Ein Beispiel des Hauptbildschirm der \gls{activity} ist in Abbildung \ref{fig:mapactivity_main} zu sehen.\\
Das generieren einer Route basiert auf der Shoppingliste des Users sowie seinem angegebenen Standort, den er im Einstellungsmenü festlegen kann. Von der Datenbank werden die Shops, die Produkte von der Shoppingliste des Benutzers im Sortiment haben, geliefert. Die Läden werden in einer eigenen Klasse \textit{Shops} abgebildet um deren Handhabung zu vereinfachen. In der Klasse sind der Name, die Geokoordianten als Längen- und Breitengrad sowie das Sortiment als zweidimensionales Array aus Strings für Name und Preis enthalten.\\
Nach dem Abrufen werden die Shops nach Distanz gefiltert, so dass nur Läden innerhalb der festgelegten Entfernung des Benutzers angezeigt werden. Dabei wird die Luftlinie zwischen den Läden und der Wohnung des Nutzers berechnet. Anschließend werden die Läden weiter gefiltert, so dass nur die Läden mit den günstigsten Preisen für Produkte angezeigt werden. Dies kann zu Überschneidungen führen, welche nicht weiter gefiltert werden um den Benutzer nicht zusätzlich zu verwirren und die Möglichkeit zu alternativen Routen offen lassen.\\
Für die Routenberechnung werden die Läden anhand der berechneten Entfernung sortiert. Da die Google Maps API mit einem Startpunkt, Zielpunkt und mehreren Zwischenschritten arbeitet werden die Läden entsprechend übergeben: Startpunkt ist die Wohnung des Benutzers, Zielpunkt der am weitesten entfernte Laden und dazwischen in absteigender Reihenfolge die weiteren Läden. Die API liefert die Route in viele Teile geteilt, ähnlich wie es bei der Websoftware in Google Maps verwendet wird (100m gerade aus, dann links abbiegen, \dots ). Aus diesen Informationen wird eine Polyline generiert, die auf der Karte gezeichnet wird und dem Laufweg entspricht. Weitere Informationen über die genaue Distanz und die geschätzte Laufdauer werden nicht verwendet, da sie fehlerhaft in die Datenstrukturen eingebettet werden. Entgegen der Dokumentation werden die Teile nicht als getrennte HashMaps übergeben, sondern stattdessen als eine einzelnen mit variierender Struktur. Die Anpassung des Parsing-Vorgangs konnte nicht mehr im Rahmen des Projektes realisiert werden, zumal diesem Problem keine hohe Priorität zugewiesen wurde.\\
Der Vorgang zur Berechnung einer Route kann wiederholt oder neu gestartet werden mit der aktuellen Koordinate des Benutzers als Startpunkt sowie die verbleibenden Geschäfte als weiter Punkte. Ebenfalls keine eine neue, maximale Distanz eingegeben werden, Beispiel siehe Abbildung \ref{fig:mapactivity_newdistance}.

%Screenshots!
\begin{figure}[ht]
	\subfigure[Hauptbildschirm Mapactivity]{
		\label{fig:mapactivity_main}
		\includegraphics[width=0.49\textwidth]{images/screenshots/mapactivity.jpg}
	}
  	\hspace{0.5cm} 
  	\subfigure[MapActivity Neue Distanz Dialog]{
  		\label{fig:mapactivity_newdistance}
  		\includegraphics[width=0.49\textwidth]{images/screenshots/mapactivity_newdistance.jpg}
  	}
  	\label{fig:screenshots_mapactivity}
  	\caption{Screenshots MapActivity}
\end{figure}


\subsection{BudgetActivity}
Zur Verwaltung des Budget hat der User ein eigene Activity zu Verfügung. Sie ist gegliedert in die Hauptkategorien Lebensmittel (Groceries), Hygieneprodukte (Hygine), Haushaltswaren (Housekeeping), Schreibaren (Stationery) und Schuhe (Shoes). Um dem Benutzer mehr Freiheiten bei der Einstellung de Budget zu geben wird jede Kategorie weiter untergliedert. Aus Zeitgründen und da die Implementierung der weiteren Unterkategorien analog verläuft, wurde nur für die Kategorie Lebensmittel eine \gls{activity} vollständig implementiert. Die Unterkategorien sind hierbei Gemüse (Vegetables), Früchte (Fruit), Fleischwaren (Meat), Milchprodukte (Dairy), Backwaren (Bread), Nudelwaren (Pasta), Getränkte (Beverarges), alkoholische Getränke (Spirits), Gewürze (Spices) und Sonstige (Other). Sie wurden, ebenso wie die Oberkategorie, gewählt um die Use-Cases (siehe dazu Abschnitt \ref{conceptAndUseCases}) zu repräsentieren.\\
Die Einstellungen werden über \glspl{seekbar} getätigt, die eingestellte Zahl wird ebenso angezeigt, aufgrund der Limitierung von \glspl{seekbar} können nur Ganzzahlige Werte eingestellt werden, was aber als kein großes Problem angesehen wurde. Der Wert für die Oberkategorie errechnet sich aus der Summe der Unterkategorien. Es kann auch das Budget für die Oberkategorie verändert werden, was zu einer prozentualen Veränderung bei den Unterkategorien führt, da angenommen wird, das in diesem Fall die Verhältnisse zwischen den einzelnen Kategorien fest bleiben. Beispiel in Abbildung \ref{fig:budetactivity_groceries}\\
Sollte beim Speichervorgang ein neu eingestelltes Budget das vorherige Überschreiten wird dem Benutzer eine Warnmeldung angezeigt ob das Budget erhöht werden soll. Wenn der Benutzer dies verneint wird der Dialog geschlossen und nichts weiter unternommen, da angenommen wir der Benutzer möchte manuell weitere Einstellungen vornehmen. Sollte er es bejahen wird als neues Maximum für die Kategorie die aktuelle Summe eingesetzt, Beispiel siehe Abbildung \ref{fig:budgetactivity_newmaximum}. Anschließen werden die neuen Werte an die Datenbank übertragen, in der alle Werte verzeichnet sind.\\
Da die Budgeteinstellungen an mehreren Stellen der App benötigt werden wurde eine weitere Klasse \textit{Budget} erstellt, welche die ID des Benutzers und dessen Budget enthält. Beim erstellen eines neuen Objekts der Klassen werden die Einstellungen von der Datenbank geholt. Die Veränderung der Einstellungen ist nur in der BudgetActivity möglich, an anderen Stellen der App wird darauf verwiesen. Das Budget selber wird als JSONArray-Objekt gespeichert, zum einen da die Daten in diesem Typ vom Server geladen werden und nicht weiter verarbeitet werden müssen, zum anderen weil Android Methoden bietet um es in einen String und wieder zurück zu wandeln, was die Übergabe der Daten zwischen den \glspl{activity} vereinfacht da keine eigenen Methoden für spezielle Datentypen erstellt werden müssen.

% Screenshots
\begin{figure}[ht]
		\subfigure[BudgetActivity Kategorie Lebensmittel]{
			\label{fig:budetactivity_groceries}
			\includegraphics[width=0.49\textwidth]{images/screenshots/budgetactivity.jpg}
		}
	  	\hspace{0.5cm} 
	  	\subfigure[BudgetActivity Budget erhöhen Dialog]{
	  		\label{fig:budgetactivity_newmaximum}
	  		\includegraphics[width=0.49\textwidth]{images/screenshots/budgetactivity_newmaximum.jpg}
	  	}
	  	\label{fig:screenshots_budgetactivity}
	  	\caption{Screenshots BudgetActivity}
\end{figure}


\subsection{Bluetooth Low Energy}
Die Verbindung mit dem Bluetooth-Shield (Details siehe Abschnitt \ref{umsetzung:hardware}) wurde über eine modifizierten Version der Bibliothek herstellt, die vom Hersteller RedBearLab\cite{ble-shield-website} mitgeliefert wurde und sich in weiten Teilen an den Vorgaben von Google zur API von Bluetooth Low Energy\cite{android-ble} hält.\\
Kernpunkte sind ein \gls{service}, welcher in regelmäßigen Abständen nach kompatiblen Bluetooth-Shields in Reichweite sucht. Über Callback-Methoden wird auf Ereignisse reagiert und Daten ausgetauscht (mehr zu Datenaustausch siehe Abschnitt \ref{sec:arduino}). Im Vergleich zu Beispielapplikationen von RedBearLab musste einige Modifikationen vorgenommen werden damit die Verbindung in das Bedienkonzept unserer App passt. Im Rahmen des Projektes konnte keine automatische Verbindung realisiert werden, es muss immer per Button der Suchvorgang initiiert werden. Dies war nur als vorübergehende Lösung geplant, blieb aber bestehen da Probleme mit der Initialisierung des Dienstes und einer Vermuteten Race-Condition, welcher zu Absturz der kompletten App führte, nicht mehr gelöst werden konnten.\\
Über die Bluetooth-Verbindung werden die IDs der \gls{rfid}-Tags übertragen, welche in den Einkaufskorb gelegt werden. Diese werden von der Shoppingliste gestrichen oder darin eingetragen, Details dazu siehe Abschnitt \ref{sub:shoppinglist_activity}.

Neben den Problemen mit der automatischen Verbindung wurde das Projekt durch einen Fehler aufgehalten, welcher die komplette App zu Absturz brachte wenn eine Bluetooth Verbindung aufgebaut wurde. Da BLE erst in Android Version 4.3 eingeführt wurde war die Dokumentation noch nicht ausgereift und wenig Quellen dazu im Internet zu finden. Letztlich hat sich der Fehler als trivialer Programmierfehler an einer andere Stelle herausgestellt, weshalb er lange nicht identifiziert werden konnte.\\
Sollte das eingesetzte Smartphone kein Bluetooth Low Energy unterstützen kann keine Verbindung hergestellt werden, da das Shield nicht abwärtskompatibel zu älteren Bluetooth Standards ist. In diesem Fall kann die App weiter genutzt werden, ohne die Funktionalität die das BLE zwingend benötigen. Eine alternative Nutzung der Kamera in der Bindung mit einem Barcode-Reader konnte aus Zeitgründen nicht mehr implementiert werden.

\section{Arduino Mikrocontroller Programmierung}\label{sec:arduino}
Die Programmierung des Arduino Mikrocontrollers beinhaltet zwei Bereiche: Drahtlose Datenerfassung und Kommunikation über verschiedene Technologien. Die Programmierung des Mikrocontrollers erfolgte in C/C++.\\
Zur drahtlosen Datenerfassung wurde der in Abschnitt \ref{sec:hardware} beschriebene RFID-Reader verwendet. Er liefert über eine Serielle Schnittstelle Daten von gelesenen RFID-Tags. Mit der Methode \textit{getRFIDReaderOne()} wird der Datenstrom des Readers ausgewertet und eine zehnstellige, hexadezimale ID gespeichert.\\
Für die drahtlose Kommunikation wurden ein WLAN- und Bluetooth Low Energy-Shield(BLE) verwendet. WLAN kam beim Kühlschrank zum Einsatz, wogegen BLE im Einkaufskorb eingesetzt wurde. Beide Shields werden über eine serielle Schnittstelle mit dem Arduino verbunden.\\
Da der Kühlschrank direkt mit dem Webservice kommuniziert, werden alle Daten bzw. IDs beim Schließen des Kühlschranks alle auf einmal versendet. Dazu wurde eine einfach verkette Liste verwendet.\\
Die Wifly Library\footnote{\url{https://github.com/Seeed-Studio/WiFi_Shield}} machte einige Probleme, da ihre Standartkonfiguration für unsere Zwecke nicht funktioniert und einige Modifikationen erforderte. In den Dateien Wifly.h und Wifly.cpp führte ein zu kleine dimensionierte String-Variable \textit{Max\_Cmd\_Len} zu Problemen beim Ausführen von Befehlen. In HTTPClient gab es bei der Variable \textit{HTTP\_MAX\_HOST\_LEN} dasselbe Problem.\\ %TODO in die Quellen einfügen!
Beim Einkaufskorb müssen die IDs einzeln gesendet werden, da die gesendete Datenmenge auf 18 Bytes beschränkt wird. Die Daten einzeln zu verschicken hat sich als einfacher herausgestellt, als aus einem zusammengesetzten String mehrere IDs herauszufiltern.

Bei der Programmierung des Arduino gab es am Anfang ein großes Problem. Die Verwendung von 2 Shields gleichzeitig hatte nicht funktioniert, da die einzelnen Digitalen PINs des Arduino verwendet wurden, anstelle der seriellen Schnittstellen. Der Arduino Mega hat 3 solche seriellen Schnittstellen, die ein bequemes paralleles Arbeiten ermöglichen. Nachdem umstellen auf die Seriellen Schnittstellen lies es problemlos.

\section{Webservice}\label{sec:webservice}
Der in PHP mit MySQL geschriebene Webservice dient als Interface zur Anbindung an die Datenbank. Da mehrere unterschiedliche Geräte auf die Datenbank zugreifen wurde eine einheitliche Lösung konzipiert.\\
Anfragen enthalten als Parameter einen Tag, welcher die Aktion angibt sowie die User ID. Je nach Aktion müssen weitere, optional Parameter übergeben werden, zum Beispiel Shop-ID, Produkt-ID oder das Budget des Users. Abfragen werden immer als POST gesendet und es muss im Header der Content Type auf \textit{application/x-www-form-urlencoded} gesetzt sein. Zum testen können Abfragen in dieser Form auch über einen REST-Client abgesetzt werden.\\
In der Datenbank werden die User mit ihren Attributen (ID, Name, E-Mail-Adresse, verschlüsseltes Passwort und Geokoordianten der Wohnung) und die Shoppinglist gespeichert. Zudem wird der Inhalt des Kühlschranks jedes Users, die Einstellungen für die App sowie ein Archiv der gekauften Produkte und aus dem Kühlschrank entfernten Produkte gespeichert. Für die Produkte wird eine zentrale Tabelle mit den Attributen (ID, Name, Zutat, Preistyp und Kategorie) und Zuordnung zum Laden sowie die Preise im jeweiligen Laden gespeichert.\\
Anhand des Tags werden die passenden Aktionen gewählt und eine SQL-Abfrage an die MySQL-Datenbank gesendet. Resultate werden als Text im JSON-Format zurückgegeben. Im Feld \textbf{success} wird angegeben ob die Abfrage erfolgreich war oder ob es einen Fehler gab, welcher im Feld \textbf{errormsg} genauer beschrieben wird.

\section{Hardware}\label{umsetzung:hardware}
Im folgenden wird die verwendete Hardware für die Umsetzung beschrieben.

\subsection{Smartphone}
Die App wurde für Smartphones mit Android-Betriebssystem mit Version 4.0 oder höher entwickelt und getestet. Der Großteil der Funktionalität dürfte auch auf Geräten mit Version 3.0 oder gar 2.3 laufen, dies wurde aber nicht getestet. Bluetooth-Funktionalität ist ohne hardwareseitiges Bluetooth 4.0 und Android Version 4.3 oder höher nicht möglich. Da sich Bluetooth Low Energy in der Implementierung stark von älteren Bluetooth-Standards unterscheidet und das BLE-Shield nicht abwärtskompatible ist werden diese nicht unterstützt. Für den Lokalisierungsdienst wird eine Verbindung zu einem WLAN (grobe Lokalisierung) oder ein GPS-Empfänger (feine Lokalisierung) benötigt.\\
Referenzgerät ist ein Samsung Galaxy S4 mit Android 4.3.

\subsection{Antennenbau}
RFID-Reader haben sogenannte Antennen, mit denen sie Daten empfangen können. Die Antennen bestehen aus Kupferspulen (Abb. 8.6a), die per Induktion ein elektrisches Feld erzeugen können. In den RFID-Tags (Abb. 8.6b) wird beim durchlaufen des elektrischen Feldes eine Spannung erzeugt, wodurch die Daten des Chips gelesen werden können.

\begin{figure}[ht]
		\subfigure[Selbstgebaute RFID Antenne]{
			\includegraphics[width=0.55\textwidth]{images/hw/rfid-antenne.jpg}
		}
	  	\hspace{0.2cm} 
	  	\subfigure[RFID Tag mit chip]{	  		
	  		\includegraphics[width=0.55\textwidth]{images/hw/rfid-tags.jpg}
	  	}
	  	\label{fig:rfid-antenna}
	  	\caption{RFID-Sender /-Empfänger}
\end{figure}

Beim Testen des RFID-Readers wurde schnell klar, dass simultanes lesen von mehreren Tags mit 125kHz nicht möglich ist. Nur UHF-Lesegeräte können ganze Stapel von Tags gleichzeitig lesen. Deswegen haben wir unser Konzept dahingehend geändert, dass wir die RFID-Reader als einfache Scanner verwenden, wie sie z.B. beim Kassieren verwendet werden.\\
In Abbildung \ref{fig:rifd-sender-empfaenger} sieht man, wie eine Antenne gebaut wurde.

\begin{figure}[ht]
		\begin{center}
		\includegraphics[width=.8\textwidth]{images/hw/rfid-antennenbau.jpg}
		\caption{RFID-Sender /-Empfänger}
		\label{fig:rifd-sender-empfaenger}
		\end{center}
\end{figure}

Die Antennen sollten breit genug sein, um die gesamte Breite der Fächer im Kühlschrank abdecken zu können. Die Empfangsqualität und -reichweite variierten stark, abhängig von der Windungszahl und Form. Die optimale Windungszahl liegt bei 50 bis 55 Windungen. Eine rechteckige Form mit einer Breite von 1 cm gewährleistet eine gute Empfangsqualität auf der gesamten Fläche, egal welche Länge die Antenne hat.\\
In den nächsten beiden Abschnitten wird der Bau des Kühlschranks und des Einkaufskorbs behandelt, in denen die gebauten Antennen ihre Verwendung fanden.

\subsection{Kühlschrank}
Der Kühlschrank soll unserem System mitteilen, welche Produkte ein Benutzer gekauft bzw. gelagert hat und welche er in einem bestimmten Zeitraum verbraucht hat. Dazu muss registriert werden, wann ein Produkt in den Kühlschrank gestellt bzw. herausgenommen wurde.\\ 
Insgesamt besteht die Hardware im Kühlschrank aus einem Arduino Mega, WLAN-Shield, zwei RFID-Readern mit jeweils einer Antenne und einem Reed-Schalter (Abb. 8.8).

\begin{figure}[ht]
		\begin{center}
		\includegraphics[width=.6\textwidth]{images/hw/kuehlschrank-hardware.jpg}
		\caption{Rechnenherz und Verkabelung des Kühlschranks}
		\end{center}
\end{figure}

Das Registrieren funktioniert durch RFID-Antennen, die auf dem Boden eines Kühlschrankfaches angebracht sind (Abb. 8.9).

\begin{figure}[ht]
		\begin{center}
		\includegraphics[width=.6\textwidth]{images/hw/kuehlschrank-antenne.jpg}
		\caption{RFID-Antenne im Fachboden}
		\end{center}
\end{figure}
Sobald sich der RFID-Tag eines Produktes über einer Antenne befindet, wird die ID des Produktes gelesen und je nach Situation gespeichert oder gelöscht. Gleichzeitig wird dem Benutzer anhand von LED`s mitgeteilt, welche Interaktion der Kühlschrank registriert hat (Abb. 8.10).

\begin{figure}[ht]
		\begin{center}
		\includegraphics[width=.6\textwidth]{images/hw/kuehlschrank-anzeige.jpg}
		\caption{LED-Anzeige für Benutzer}
		\end{center}
\end{figure}
Die grüne LED leuchtet sobald ein Produkt in den Kühlschrank gestellt wurde. Die gelbe LED leuchtet, wenn Produkte aus dem Kühlschrank herausgenommen werden. 
Die rote LED leuchtet, wenn ein gewisses Zeitfenster nicht eingehalten wurde. Es soll dadurch verhindert werden, dass ein Benutzer ein Produkt zu schnell erneut scannt, was zu ungenauen Interaktionen führen kann.

Der Reed-Schalter registriert, ob der Kühlschrank offen oder geschlossen ist. Im geöffneten Zustand können die RFID-Reader Daten empfangen. Im geschlossenen Zustand sendet der Arduino per WLAN-Shield die gesammelten ID`s an den Webserver, falls eine Änderung des vorherigen Zustandes besteht. Bei erfolgreichem Senden der Daten leuchten alle LED`s mehrmals auf und der Arduino "wartet" bis der Kühlschrank wieder geöffnet wird.

\subsection{Einkaufskorb}
Beim Einkaufskorb sollte wie beim Kühlschrank die gesamte Auflagefläche vom RFID-Reader erfasst werden. Wegen der technischen Probleme wurde wieder die Methode mit dem Scanner verwendet. Abbildung 8.11 zeigt den Einkaufskorb im finalen Zustand.
\begin{figure}[Ht]
\begin{center}
		\includegraphics[width=.7\textwidth]{images/hw/einkaufskorb.jpg}
		\caption{Einkaufskorb mit RFID-Antenne und Hardware}
\end{center}
\end{figure}
\newpage
Die Antenne des RFID-Readers wurde mit Karton und Papier ummantelt und am Rand des Einkaufskorbs befestigt. Um die Bedienung zu erleichtern, wurde die Antenne gebogen. Um die Hardware im Einkaufskorb unterzubringen, wurde alle Teile auf einem Stück Karton befestigt und hängend am Aluminiumgestell angebracht (Abb. 8.12). Die Hardware kann von der Abdeckung des Einkaufskorbs versteckt werden.
\begin{figure}[ht]
		\begin{center}
		\includegraphics[width=.7\textwidth]{images/hw/einkaufskorb-arduino.jpg}
		\caption{Hardwarebefestigung im Einkaufskorb}
		\end{center}
\end{figure}

\subsection{Server}
Der Server läuft auf einer virtuellen Maschine und wird von dem Institut der Medieninformatik bereitgestellt. Bei dem Betriebssystem handelt es sich um Debian in der Version 7.4. Ein Apache Webserver läuft mit der Version 2.2.22 und hat ein php 5.3+ Modul geladen. Für unsere Datenbank benutzen wir MySQL 5.5.35.
